幾個小島為何是日俄簽署和約最大障礙？

位於庫頁島、堪察加半島（現俄國管轄）和北海道（現日本管轄）之間有4個小島，分別是國後、擇捉、齒舞以及色丹。

70多年前在日本皇軍在二戰末期即將潰敗之際，當時的蘇聯派軍佔領了這4個小島，並稱之為"南千島群島"。

戰後日本一直要求歸還這個他們所稱的"北方領土"，但是不論是蘇聯還是後來的俄羅斯都拒絶將這4個小島歸還日本，這也導致日俄迄今仍未簽署和約。

蘇聯軍隊在1945年9月佔領了這4個小島，並且將這些島上所有的日本公民遣返日本本土，如今這些島上的居民大約是12000人左右，大多以捕魚為生。

但是日本認為應該把這些小島交還給日本，不然無法與蘇聯或者是後來的俄國簽署正式宣告二戰結束的和平條約。

這些小島雖然也曾受到大時代局勢變化的影響，但是對其前途而言似乎並沒有出現任何曙光。

美英蘇三國首腦在1945年的雅爾達會議上決定，由蘇聯拿下這些小島、1956年蘇聯在恢復與日本邦交的宣言中表達一旦達成和平協議，就會將色丹和齒舞交還給日本，但是並未成為事實。

在蘇聯解體之後，俄羅斯急需外國投資的狀況下，俄羅斯在1993年與日本簽署了類似的宣言，作為談判和平條約的基礎，不過後來也不了了之。

由於日本在二戰期間是納粹德國盟友，因此在所謂"衛國戰爭"中有大批軍民犧牲的俄國，民間並不認同把小島交還給當年納粹的盟友。

而日本的民族主義派人士則認為"北方領土"是日本固有的疆域，絶對不能讓步。

另外就是這個俄國口中的"南千島群島"位處於俄國進出太平洋的門戶，俄國擔心日本可能會擴大領土主權宣示，從而把俄國通往太平洋的通路給切斷。

而這些島上蘊藏稀土和碳化氫也就是烴，也讓俄國不願意輕易放手。

現在有跡象顯示日本已經重新思考在領土爭端上的立場，而且有可能新啟動1956年與蘇聯簽署的"二加上阿爾法"宣言，也就是在簽署和平條約之後，交還兩個較小的島嶼。

不過專家們並不認為這次日俄首腦會議上可以就兩國之間的領土爭端達成最後的協議，因為兩國在其他問題上還是有著南轅北轍的立場。

例如俄國因為烏克蘭的問題而受到西方國家和日本的制裁，加上俄國本身的經濟也逐漸地疲軟，因此普京希望的是能夠吸引日本企業到俄國投資。

日本則是早已表明不會同意任何有害於國際制裁的經濟合作。

其實俄羅斯有得食嘅話，一定會食晒成個日本